測量師「撮合」四業主 申改劃粉嶺20萬呎棕地

【星島日報報道】（星島日報報道）土地供應專責小組年初發表的報告顯示，發展棕地是市民最支持的造地選項，然而落實時往往碰上重重障礙。針對該類用地普遍分布零散，並由財力稍遜的小業主持有，曾任測量師學會會長的劉詩韻正嘗試「撮合」四名不同業主，向城規會申請將位於粉嶺龍躍頭的二十萬呎棕地，一併改劃為住宅，並計畫以此作測試個案，稍後游說城規會以「兩部曲」方式處理，先為用地的整體規劃大方向「開綠燈」，其後才要求業主提交相關技術報告，避免他們在申請早段便要付出數以百萬元計的顧問費用，希望藉此為發展零散棕地「拆牆鬆綁」。

發展局早前表示，短期內將會完成兩項棕地研究，包括優先找出具房屋發展潛力的用地，以及如何搬遷在棕地上的經濟作業，從而撥出土地興建房屋。不過，一直留意棕地發展情況的測量師學會前會長劉詩韻認為，單是處理棕地作業者的安置問題仍然不夠，因現時不少位於新界的棕地分布零散，由不同業主持有，如何集合他們所手持的業權，是另一個未被觸及的癥結問題。

她正嘗試促成在粉嶺龍躍頭一帶分別持有土地的四名業主，將二十多萬呎的棕地併合起來，從現時的「康樂」用途改劃為住宅，以便有機會於短時間內提供超過二千個私樓單位，但她與提出申請的業主正嘗試克服多個關卡。

針對現時按照《城市規劃條例》第12A條，向城規會提出修訂圖則時，事前往往必須齊備各項技術報告，既不利、亦不鼓勵土地業權分散的業主自發匯集和重整土地，劉詩韻希望能嘗試「打動」城規會，打破現有制度的「框框」，同意以「兩部曲」方式處理，先就整體規劃大方向作出審議，容讓申請人僅提交交通技術報告，而具體發展方案及相關技術報告的要求，則待稍後按《城市規劃條例》十六條提出修訂規劃許可時再處理，「我們希望城規會能先給予一個綠燈，同意是這些用地是有機會改劃作住宅，並根據環境建議一個地積比率，容讓申請人稍後提交詳細設計時才展開相應研究，確認能否支撐這個發展規模。」

她指出，不論土地的規模大小，提交具體發展方案及技術報告，由於往往涉及渠務、交通和環境等問題，動輒花費四百萬元，以致過去只有具實力的發展商始能參與，是造成發展商襲斷新界土地發展展因由之一。她直言：「對大型發展商而言，這當然沒有相干，但對業權稍為分散及稍具規模的地段，在未有城規會就大方向作出批示前，即要求一眾業主先出資提交所費不菲的技術報告，實在強人所難。」

劉詩韻曾經翻看大量資料，發現有關做法並沒有違反城規條例，「其實過去並沒有求要交那麼多『功課』，只是由於多年來提出申請的大多是大型發展商，會一次過交足所有資料，久而久之而好像成為一種慣例，其實起初並沒有要求這樣做。」她相信，當業主取得改劃的大方向，在處理規劃許可申請時會較有信心，較願意共同出資提交具體發展方案及相關技術報告。

計畫申請的土地，現時屬於四個獨立地段。劉詩韻坦言，還需要處理的另一條「戰線」，就是向地政總署申請將原屬不同的地段整合為一整個地段，讓土地可以有最佳的設計布局；而為了達致最佳效果，劉詩韻亦建議將毗鄰的一幅空置斜坡官地，納入發展範圍之中，但為免引起公眾疑慮，會建議將相當大比例的用地，用作提供首置盤，配合政府的房策。

劉指出，由於棕地業主持有的土地，面積普遍較大，若能夠「撮合」三至四個業權人，已能齊合十多萬呎的土地，相信於發展農地，會有較大機會做到大規模房屋發展，如希望能夠以此作測試個案，展示如何透過土地匯集及重整，釋放棕地的發展潛力，「目前看來，未來十年的房屋供應怎樣也不夠數，但在市區，可以改劃的GIC土地卻所剩無幾，所以當在新界區有一些項目，每次可以提供十多萬呎的面積，興建一千多個單位，就應該去探討如何運用得到。」

留名等睇左膠屌謀取暴利，起豪宅

她

如果改到做R(A)個班人就fatfat